% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\ifLuaTeX
  \usepackage{selnolig}  % disable illegal ligatures
\fi
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\hypersetup{
  pdftitle={Apuntes sobre el espacio de las claves},
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}

\title{Apuntes sobre el espacio de las claves}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\begin{quote}
---

6 de mayo de 2025
\end{quote}

\hypertarget{el-grupo-de-las-claves}{%
\section{El grupo de las claves}\label{el-grupo-de-las-claves}}

\begin{quote}
La aritmética en S := Z\textsuperscript{2} = \{0\emph{,} 1\} será el
modelo básico de las claves:

0 + 0 = 0

0 + 1 = 1

1 + 0 = 1

1 + 1 = 0

Dado un número \emph{r} ∈ N, una \emph{clave de longitud r} es un
vector:

\emph{k}¯ = (\emph{k}\textsubscript{0}\emph{, . . . ,
k\textsubscript{r}}\textsubscript{−1}) ∈ S\emph{\textsuperscript{r}.}

Para cada \emph{r} ∈ N, está definida la siguiente operación:

⊕ : S\emph{\textsuperscript{r}} × S\emph{\textsuperscript{r}} →
S\emph{\textsuperscript{r}}

\emph{m}¯ ⊕ \emph{n}¯ = (\emph{m}\textsubscript{0} +
\emph{n}\textsubscript{0}\emph{, . . . ,
m\textsubscript{r}}\textsubscript{−1} +
\emph{n\textsubscript{r}}\textsubscript{−1})
\end{quote}

Para cualesquiera \emph{m}¯ y \emph{n}¯ ∈ S\emph{\textsuperscript{r}}.

\begin{quote}
Esta operación es conmutativa, el neutro es ¯0 = (0\emph{, . . . ,} 0) y
para toda \emph{m} ∈ S\emph{\textsuperscript{r}} el
\end{quote}

inverso es −\emph{m}¯ = \emph{m}¯ .

Esta definición no permite sumar claves de diferentes longitudes. Sin
embargo, podemos definir una serie de \emph{encajes} para poder operar
claves de distintas longitudes.

\begin{quote}
Dado \emph{q} ∈ N, podemos definir el encaje básico de S en
S\emph{\textsuperscript{q}}, en la primera coordenada:

\emph{j}\textsubscript{1\emph{,q}} : S → S\emph{\textsuperscript{q}}

\emph{j}\textsubscript{1\emph{,q}}(\emph{k}) = (\emph{k,} 0\emph{, . . .
,} 0) ∈ S\emph{\textsuperscript{q}}
\end{quote}

Y con esto definir, de manera general, para \emph{p} y \emph{q} ∈ N:

\begin{quote}
\emph{jp,q} : S\emph{p} → S\emph{pq}

\emph{j\textsubscript{p,q}}(\emph{k}) =
(\emph{j}\textsubscript{1\emph{,q}}(\emph{k}\textsubscript{0})\emph{, .
. . ,
j}\textsubscript{1\emph{,q}}(\emph{k\textsubscript{p}}\textsubscript{−1}))
∈ S\emph{\textsuperscript{q}}

Observe que si \emph{p \textless{} q \textless{} r}, entonces:

\emph{jp,r} = \emph{jp,q} ◦ \emph{jq,r}? (1)
\end{quote}

\textbf{Nota:} Debe haber algunas propiedades más, consecuencias de la
divisibilidad de \emph{p} y \emph{q}.

\begin{quote}
Esta familia de encajes nos permite extender la operación ⊕ a K := ∪∞
S\emph{\textsuperscript{r}}. Dados
\end{quote}

cualesquiera \emph{p} y \emph{q} ∈ N, define:

\begin{quote}
⊕ : S\emph{\textsuperscript{p}} × S\emph{\textsuperscript{q}} →
S\emph{\textsuperscript{pq}}

\emph{m}¯ ⊕ \emph{n}¯ = \emph{j\textsubscript{p,q}}(\emph{m}¯ ) ⊕
\emph{j\textsubscript{q,p}}(\emph{n}¯)
\end{quote}

Sin embargo, hay un problema, pues el elemento neutro no es único. Hay
ceros de todas las longitudes posibles. Es necesario definir una
relación de equivalencia, que considere: (0) ∼ (0\emph{, . . . ,} 0).

\textbf{Teorema:} Decimos que \emph{m}¯ y \emph{n}¯ ∈ K, de longitudes
\emph{p} y \emph{q}, respectivamente, son equiva-

lentes si: ``Una es la imagen de la otra por alguno de los encajes
\emph{j}'', es decir, si \emph{p} ≤ \emph{q}, entonces, debe suceder que
\emph{q} = \emph{rp}, con \emph{r} ≥ 1 y que
\emph{j\textsubscript{p,r}}(\emph{m}¯ ) = \emph{n}¯. Esta relación es
una relación de equivalencia.

\emph{Demostración:} Esta relación es reflexiva (\emph{r} = 1),
simétrica, pues la definición de equi- valencia considera la clave de
longitud menor en el espacio mayor. La transitividad es consecuencia de
(1).

Consideremos entonces el conjunto K/\textsubscript{∼} determinado por
todas las clases de equi- valencia definidas por esta relación.

\textbf{Teorema:} K/\textsubscript{∼} es un grupo conmutativo con la
operación ⊕.

\emph{Demostración:} Es cerrada, el neutro es la clase del (0) y tiene
inversos, ¿es asociativa:

(\emph{m}¯ ⊕ \emph{n}¯) + \emph{s}¯ = \emph{m}¯ ⊕ (\emph{n}¯ +
\emph{s}¯)? \ldots{}

\begin{quote}
Cada elemento tiene asociado algo parecido a un grado, que es la
longitud. Es decir,
\end{quote}

el grado de \emph{m}¯ es grado(\emph{m}¯ ) := \emph{p} ≥ 1 si \emph{m}¯
∈ S\emph{\textsuperscript{p}}.

\begin{quote}
Con esta definición se cumple que:

grado(\emph{m}¯ ⊕ \emph{n}¯) = grado(\emph{m}¯ )grado(\emph{n}¯)
\end{quote}

Sin embargo, el grado de (0) no es 0. Además, esta definición no se
extiende a las clases de equivalencia. Quizás, se debe definir el grado
de una clase como el menor grado de cualquiera de sus representantes.

\hypertarget{polinomios-con-coeficientes-en-z2}{%
\section{\texorpdfstring{Polinomios con coeficientes en
Z\textsuperscript{2}}{Polinomios con coeficientes en Z2}}\label{polinomios-con-coeficientes-en-z2}}

\begin{quote}
Un polinomio con coeficientes en Z\textsuperscript{2} está definido por
\emph{a\textsubscript{i}} ∈ Z\textsuperscript{2}, con \emph{i} ∈
\{0\emph{, . . . , d}\}
\end{quote}

de la siguiente manera:

\begin{quote}
\emph{f} (\emph{x}) = ∑ \emph{a\textsubscript{i}x\textsuperscript{i}}

\emph{i}=0
\end{quote}

Es interesante anotar que si los polinomios no tienen coeficiente de
grado cero, tienen exactamente la misma estructura que
S\emph{\textsuperscript{d}}, para algún \emph{d} ≥ 1.

\begin{quote}
De hecho:

⊕ Z\textsubscript{2} → \emph{a}\textsubscript{1}\emph{x} +
\emph{a}\textsubscript{2}\emph{x}\textsuperscript{2} + · · ·
\emph{a\textsubscript{d}x\textsuperscript{d}}

\emph{i}=1
\end{quote}

tiene la misma estructura que K, con la convención natural de la suma
directa en los polinomios de que, a partir de cierto índice, todos los
coeficientes son 0.

\hypertarget{permutaciones}{%
\section{Permutaciones}\label{permutaciones}}

El grupo de permutaciones, o grupo simétrico, de orden \emph{n} ∈ N,
denotado por \emph{S\textsubscript{n}} está definido por todas las
funciones biyectivas de un conjunto con \emph{n} elementos y cuya
operación es la composición. Este grupo actúa en
S\emph{\textsuperscript{n}}, es decir, existe una función:

\begin{quote}
Φ : \emph{S\textsubscript{n}} × S\emph{\textsuperscript{n}} →
S\emph{\textsuperscript{n}}

Φ(\emph{σ, m}¯ ) = (\emph{m\textsubscript{σ}−}1(0)\emph{, . . . ,
m\textsubscript{σ}−}1(\emph{n}−1))
\end{quote}

\textbf{Nota:} Lo definí usando la inversa de sigma, para que la
rotación:

\begin{quote}
0 1 ··· \emph{n}−2 \emph{n}−1

1 2 ··· \emph{n}−1 0
\end{quote}

gire la clave hacia la derecha. Es decir, la clave (1\emph{,} 0\emph{,}
0\emph{,} 0\emph{,} 0) \textquotesingle→ (0\emph{,} 1\emph{,} 0\emph{,}
0\emph{,} 0), y no

\begin{quote}
(1\emph{,} 0\emph{,} 0\emph{,} 0\emph{,} 0) \textquotesingle→ (0\emph{,}
0\emph{,} 0\emph{,} 0\emph{,} 1), que sospecho, va mejor con la
intuición.
\end{quote}

\hypertarget{concatenaciuxf3n}{%
\section{Concatenación}\label{concatenaciuxf3n}}

La segunda operación interesante es la concatenación de claves. Dados
\emph{m}¯

\emph{n}¯ ∈ S\emph{\textsuperscript{q}}, podemos definir dos claves
diferentes en S\textsuperscript{\emph{p}+\emph{q}} de la siguiente
manera:

\begin{quote}
∈ S\emph{\textsuperscript{p}} y

\emph{m}¯ ∧ \emph{n}¯ := (\emph{m}\textsubscript{0}\emph{, . . . ,
m\textsubscript{p}}\textsubscript{−1}\emph{, n}\textsubscript{0}\emph{,
. . . , n\textsubscript{q}}\textsubscript{−1})\emph{.}
\end{quote}

Esta operación no es conmutativa, no tiene neutro, ni inversos, pero si
es asociativa. Es interesante decir algo sobre como se comporta con las
clases de equivalencia antes definidas.

\end{document}
